# 小程序基本介绍

## 目录结构

小程序包含一个描述整体程序的 `app` 和多个描述各自页面的 `page`。

一个小程序**主体部分**由三个文件组成，必须放在**项目的根目录**，如下：

| 文件     | 必须 | 作用             |
| -------- | ---- | ---------------- |
| app.js   | 是   | 小程序逻辑       |
| app.json | 是   | 小程序公共配置   |
| app.wxss | 否   | 小程序公共样式表 |

小程序页面由四个文件组成：
| 文件类型 | 必须 | 作用       |
| -------- | ---- | ---------- |
| js       | 是   | 页面逻辑   |
| wxml     | 否   | 页面结构   |
| json     | 是   | 页面配置   |
| wxss     | 否   | 页面样式表 |

## 配置

### 全局配置

`app.json` 文件用来对微信小程序进行全局配置，决定

- 页面文件的路径
- 窗口表现
- 设置网络超时时间
- 设置多 tab 等。

以下为示例：

```json
{
  "pages": [
    "pages/index/index",
    "pages/logs/index"
  ],
  "window": {
    "navigationBarTitleText": "Demo"
  },
  "tabBar": {
    "list": [{
      "pagePath": "pages/index/index",
      "text": "首页"
    }, {
      "pagePath": "pages/logs/logs",
      "text": "日志"
    }]
  },
  "networkTimeout": {
    "request": 10000,
    "downloadFile": 10000
  },
  "debug": true
}
```

**`app.json` 配置项列表**

- pages —— 页面路径列表
- window —— 全局的默认窗口表现
- tabBar —— 底部 tab 栏的表现
- networkTimeout —— 网络超时时间
- debug —— 是否开启 debug 模式，默认关闭
- functionalPages —— 是否启用插件功能页，默认关闭
- subPackages —— 分包结构配置
- workers —— `Worker` 代码放置的目录
- requiredBackgroundModes —— 需要在后台使用的能力，如「音乐播放」
- plugins —— 使用到的插件
- preloadRule —— 分包预下载规则
- resizable —— `iPad` 小程序是否支持屏幕旋转，默认关闭

#### pages

用于指定小程序由哪些页面组成，每一项都对应一个页面的 `路径+文件名` 信息。**文件名不需要写文件后缀**，框架会自动去寻找对于位置的 `.json, .js, .wxml, .wxss` 四个文件进行处理。

**数组的第一项代表小程序的初始页面（首页）。小程序中新增/减少页面（除分包页面在 `subPackages` 修改外），都需要对 `pages` 数组进行修改。**

```json
如开发目录为：

├── app.js
├── app.json
├── app.wxss
├── pages
│   │── index
│   │   ├── index.wxml
│   │   ├── index.js
│   │   ├── index.json
│   │   └── index.wxss
│   └── logs
│       ├── log.wxml
│       └── log.js
└── utils

则需要在 app.json 中写

{
  "pages":[
    "pages/index/index",
    "pages/logs/logs"
  ]
}
```

#### window

用于设置小程序的

- 状态栏
- 导航条
- 标题
- 窗口背景色

##### navigationBarBackgroundColor

- 导航栏背景颜色
- 默认值：`#000000`

##### navigationBarTextStyle

- 导航栏标题颜色，仅支持 `black / white`
- 默认值：`white`

##### navigationBarTitleText

- 导航栏标题文字内容

##### navigationStyle

- 导航栏样式，仅支持以下值：
  - `default` 默认样式
  - `custom` 自定义导航栏，只保留右上角胶囊按钮
- 默认值：`default`

##### backgroundColor

- 窗口的背景色
- 默认值：`#ffffff`

##### backgroundTextStyle

- 下拉 `loading` 的样式，仅支持 `dark / light`
- 默认值：`dark`

##### backgroundColorTop

- 顶部窗口的背景色，**仅 iOS 支持**
- 默认值：`#ffffff`

##### backgroundColorBottom

- 底部窗口的背景色，**仅 iOS 支持**
- 默认值：`#ffffff`

##### enablePullDownRefresh

- 是否全局开启下拉刷新。
- 默认值：`false`

##### onReachBottomDistance

- 页面上拉触底事件触发时距页面底部距离，单位为px
- 默认值：`50`

**注：`navigationStyle` 只在 `app.json` 中生效。开启 `custom` 后，低版本客户端需要做好兼容。开发者工具基础库版本切到 1.7.0（不代表最低版本，只供调试用）可方便切到旧视觉**

示例：

```json
{
  "window":{
    "navigationBarBackgroundColor": "#ffffff",
    "navigationBarTextStyle": "black",
    "navigationBarTitleText": "微信接口功能演示",
    "backgroundColor": "#eeeeee",
    "backgroundTextStyle": "light"
  }
}
```

#### tabBar

如果小程序是一个多 tab 应用（客户端窗口的底部或顶部有 tab 栏可以切换页面），可以通过 tabBar 配置项指定 tab 栏的表现，以及 tab 切换时显示的对应页面。

##### color 【必填】

- tab 上的文字默认颜色

##### selectedColor 【必填】

- tab 上的文字选中时的颜色

##### backgroundColor 【必填】

- tab 的背景色

##### borderStyle 【必填】

- tab tabbar上边框的颜色， 仅支持 `black / white`
- 默认值：`black`

##### list 【必填】

- tab 的列表，接受一个数组，只能配置最少2个、最多5个 tab
- tab 按数组的顺序排序，每个项都是一个对象，其属性值如下：
  - pagePath 【必填】
    - 页面路径，必须在 pages 中先定义
  - text 【必填】
    - tab 上按钮文字
  - iconPath
    - 图片路径，**icon 大小限制为40kb**，建议尺寸为 `81px * 81px`，**不支持网络图片**
    - **当 postion 为 top 时，不显示 icon**
  - selectedIconPath
    - 选中时的图片路径，**icon 大小限制为40kb**，建议尺寸为 `81px * 81px`，**不支持网络图片**
    - **当 postion 为 top 时，不显示 icon**

##### position 【必填】

- tabBar的位置，仅支持 `bottom / top`
- 默认值：`bottom`

#### networkTimeout

各类网络请求的超时时间，单位均为毫秒。

##### request

- `wx.request` 的超时时间
- 单位: 毫秒
- 默认值：`60000`

##### connectSocket

- `wx.connectSocket` 的超时时间
- 单位: 毫秒
- 默认值：`60000`

##### uploadFile

- `wx.uploadFile` 的超时时间
- 单位: 毫秒
- 默认值：`60000`

##### downloadFile

- `wx.downloadFile` 的超时时间
- 单位: 毫秒
- 默认值：`60000`

#### debug

可以在开发者工具中开启 debug 模式，在开发者工具的控制台面板，调试信息以 info 的形式给出，其信息有Page的注册，页面路由，数据更新，事件触发等。可以帮助开发者快速定位一些常见的问题。

#### functionalPages

启用插件功能页时，插件所有者小程序需要设置其 `functionalPages` 为 `true`

#### subPackages

启用**分包加载**时，声明项目分包结构

#### workers

使用 Worker 处理多线程任务时，设置 Worker 代码放置的目录

#### requiredBackgroundModes

申明需要后台运行的能力，类型为数组。目前支持以下项目：

##### `audio` 后台音乐播放

示例：

```json
{
  "pages": ["pages/index/index"],
  "requiredBackgroundModes": ["audio"]
}
```

**注：在此处申明了后台运行的接口，开发版和体验版上可以直接生效，正式版还需通过审核。**

#### plugins

声明小程序需要使用的插件

#### preloadRule

声明分包预下载的规则

#### resizable

在 iPad 上运行的小程序可以设置支持屏幕旋转

### 页面配置

每一个小程序页面也可以使用`.json`文件来对本页面的窗口表现进行配置

**页面的配置只能设置 `app.json` 中部分 `window` 配置项的内容，页面中配置项会覆盖 `app.json` 的 `window` 中相同的配置项**

- navigationBarBackgroundColor
  - 导航栏背景颜色
  - 默认值：`#000000`
- navigationBarTextStyle
  - 导航栏标题颜色，仅支持 `black / white`
  - 默认值：`white`
- navigationBarTitleText
  - 导航栏标题文字内容
- backgroundColor
  - 窗口的背景色
  - 默认值： `#ffffff`
- backgroundTextStyle
  - 下拉 loading 的样式，仅支持 `dark / light`
  - 默认值：`dark`
- enablePullDownRefresh
  - 是否全局开启下拉刷新
  - 默认值：`false`
- onReachBottomDistance
  - 页面上拉触底事件触发时距页面底部距离
  - 单位：`px`
  - 默认值：`50`
- disableScroll
  - 设置为 true 则页面整体不能上下滚动
  - **只在页面配置中有效，无法在 app.json 中设置该项**
  - 默认值：`false`

示例：

```json
{
  "navigationBarBackgroundColor": "#ffffff",
  "navigationBarTextStyle": "black",
  "navigationBarTitleText": "微信接口功能演示",
  "backgroundColor": "#eeeeee",
  "backgroundTextStyle": "light"
}
```

**页面的`.json`只能设置 `window` 相关的配置项，以决定本页面的窗口表现，所以无需写 `window` 这个键**

## 逻辑层 App Service

小程序开发框架的逻辑层使用 `JavaScript` 引擎为小程序提供开发者 `JavaScript` 代码的运行环境以及微信小程序的特有功能。

逻辑层将数据进行处理后发送给视图层，同时接受视图层的事件反馈

开发者写的所有代码最终将会打包成一份 `JavaScrip`t 文件，并在小程序启动的时候运行，直到小程序销毁。这一行为类似 `ServiceWorker`，所以逻辑层也称之为 `App Service`

在 `JavaScript` 的基础上，小程序增加了一些功能，以方便开发：

- 增加 `App` 和 `Page` 方法，进行程序和页面的注册
- 增加 `getApp` 和 `getCurrentPages` 方法，分别用来获取 **App 实例**和**当前页面栈**
- 提供丰富的 API，如微信用户数据，扫一扫，支付等微信特有能力
- 每个页面有独立的作用域，并提供模块化能力

**注意：`小程序框架的逻辑层并非运行在浏览器中`，因此 JavaScript 在 web 中一些能力都无法使用，如 `window，document` 等**

### 注册程序 (小程序 App)

#### App(Object)

`App()` 函数用来注册一个小程序。接受一个 Object 参数，其指定小程序的生命周期回调等

**`App()` 必须在 `app.js` 中调用，必须调用且只能调用一次。不然会出现无法预期的后果。**

示例：

```javascript
App({
  onLaunch: function(options) {
    // Do something initial when launch.
  },
  onShow: function(options) {
    // Do something when show.
  },
  onHide: function() {
    // Do something when hide.
  },
  onError: function(msg) {
    console.log(msg)
  },
  globalData: 'I am global data'
})
```

##### onLaunch(Object)

生命周期回调—监听小程序初始化，小程序初始化完成时（全局只触发一次）

**Object 参数说明**

- `path` 打开小程序的路径
- `query` 打开小程序的 `query`
- `scene` d打开小程序的场景值
- `shareTicket` 获取到转发信息
- `referrerInfo` 当场景为由从另一个小程序或公众号或App打开时，返回此字段
- `referrerInfo.appId` 来源小程序或公众号或App的 appId (根据场景值不同，有不同的来源)
- `referrerInfo.extraData` 来源小程序传过来的数据，`scene=1037`(小程序打开小程序)或`scenc=1038`(从另一个小程序返回)时支持

##### onShow(Object)

小程序启动，或从后台进入前台显示时触发

**Object 参数说明 同`onLaunch`**

##### onHide()

小程序从前台进入后台时触发

##### onError(String error)

小程序发生脚本错误，或者 api 调用失败时触发。

**参数说明**

- `error` 错误信息，包含堆栈

##### onPageNotFound(Object)

小程序要打开的页面不存在时触发

**Object 参数说明**

- `path` 不存在的页面路径
- `query` 打开不存在页面的 `query`
- `isEntryPage` 是否本次启动的首个页面（例如从分享等入口进来，首个页面是开发者配置的分享页面）

**可以在 `onPageNotFound` 回调中进行重定向处理，但必须在回调中同步处理，异步处理（例如 `setTimeout` 异步执行）无效**

示例：

```javascript
App({
  onPageNotFound(res) {
    wx.redirectTo({
      url: 'pages/...'
    }) // 如果是 tabbar 页面，请使用 wx.switchTab
  }
})
```

**注意：**

- 如果开发者没有添加 `onPageNotFound` 监听，当跳转页面不存在时，将推入微信客户端原生的页面不存在提示页面。
- 如果 `onPageNotFound` 回调中又重定向到另一个不存在的页面，将推入微信客户端原生的页面不存在提示页面，并且不再回调 `onPageNotFound`

#### getApp(Object)

全局的 `getApp()` 函数可以用来获取到小程序 `App` 实例

**Object 参数说明**

- `allowDefault` 在 `App` 未定义时返回默认实现。当App被调用时，默认实现中定义的属性会被覆盖合并到App中。一般用于独立分包

```javascript
// other.js
var appInstance = getApp()
console.log(appInstance.globalData) // I am global data
```

**注意：**

- 不要在定义于 `App()` 内的函数中调用 `getApp()` ，使用 this 就可以拿到 app 实例
- 通过 `getApp()` 获取实例之后，不要私自调用生命周期函数

### 注册页面（页面 Page）

#### Page(Object)

`Page(Object)` 函数用来注册一个页面。接受一个 `Object` 类型参数，其指定页面的**初始数据**、**生命周期回调**、**事件处理函数**等。

**`Object` 内容在页面加载时会进行一次深拷贝，需考虑数据大小对页面加载的开销**

##### data

第一次渲染使用的**初始数据**

页面加载时，`data` 将会以`JSON`字符串的形式**由逻辑层传至渲染层**，因此data中的数据必须是可以转成JSON的类型：`字符串，数字，布尔值，对象，数组`。

渲染层可以通过 WXML 对数据进行绑定

示例：

```html
<view>{{text}}</view>
<view>{{array[0].msg}}</view>

Page({
  data: {
    text: 'init data',
    array: [{msg: '1'}, {msg: '2'}]
  }
})
```

##### onLoad(Object query)

页面加载时触发。一个页面只会调用一次，可以在 `onLoad` 的参数中获取打开当前页面路径中的参数

**Object 参数说明**

- `query` 打开当前页面路径中的参数

##### onShow

页面显示/切入前台时触发

##### onReady

页面初次渲染完成时触发。一个页面只会调用一次，代表页面已经准备妥当，可以和视图层进行交互。

**注意：对界面内容进行设置的 API 如 `wx.setNavigationBarTitle`，请在`onReady` 之后进行**

##### onHide

页面隐藏/切入后台时触发。 如

- `navigateTo`
- 或底部 `tab` 切换到其他页面
- 小程序切入后台等

##### onUnload

页面卸载时触发。如 `redirectTo` 或 `navigateBack` 到其他页面时

##### onPullDownRefresh

监听用户下拉刷新事件

- 需要在`app.json`的`window`选项中或页面配置中开启`enablePullDownRefresh`
- 可以通过`wx.startPullDownRefresh`触发下拉刷新，调用后触发下拉刷新动画，效果与用户手动下拉刷新一致
- 当处理完数据刷新后，`wx.stopPullDownRefresh`可以停止当前页面的下拉刷新

##### onReachBottom

监听用户上拉触底事件

- 可以在`app.json`的`window`选项中或页面配置中设置触发距离`onReachBottomDistance`
- 在触发距离内滑动期间，本事件只会被触发一次

##### onShareAppMessage(Object)

监听用户点击页面内转发按钮（`<button>` 组件 `open-type="share"`）或右上角菜单`“转发”`按钮的行为，并自定义转发内容

**注意：只有定义了此事件处理函数，右上角菜单才会显示`“转发”`按钮**

**Object 参数说明**

- `from` 转发事件来源
  - `button` 页面内转发按钮
  - `menu` 右上角转发菜单
- `target` 如果 `from` 值是 `button`，则 `target` 是触发这次转发事件的 `button`，否则为 `undefined`
- `webViewUrl` 页面中包含`<web-view>`组件时，返回当前`<web-view>`的url

此事件需要 return 一个 Object，用于自定义转发内容，返回内容如下：

- `title` 转发标题（默认为小程序名称）
- `path` 转发路径（当前页面 path ，**必须是以 `/` 开头的完整路径**）
- `imageUrl` 自定义图片路径，可以是本地文件路径、代码包文件路径或者网络图片路径。支持PNG及JPG。显示图片长宽比是 5:4（使用默认截图）

示例：

```javascript
Page({
  onShareAppMessage: function (res) {
    if (res.from === 'button') {
      // 来自页面内转发按钮
      console.log(res.target)
    }
    return {
      title: '自定义转发标题',
      path: '/page/user?id=123'
    }
  }
})
```

##### onPageScroll(Object)

页面滚动触发事件的处理函数

- `scrollTop` 页面在垂直方向已滚动的距离（单位px）

##### onTabItemTap

当前是 `tab` 页时，点击 `tab` 时触发

**Object 参数说明**

- `index` 被点击tabItem的序号，从0开始
- `pagePath` 被点击tabItem的页面路径
- `text` 被点击tabItem的按钮文字

示例：

```javascript
Page({
  onTabItemTap(item) {
    console.log(item.index)
    console.log(item.pagePath)
    console.log(item.text)
  }
})
```

**`page Object`示例：**

```javascript
Page({
  data: {
    text: "This is page data."
  },
  onLoad: function(options) {
    // Do some initialize when page load.
  },
  onReady: function() {
    // Do something when page ready.
  },
  onShow: function() {
    // Do something when page show.
  },
  onHide: function() {
    // Do something when page hide.
  },
  onUnload: function() {
    // Do something when page close.
  },
  onPullDownRefresh: function() {
    // Do something when pull down.
  },
  onReachBottom: function() {
    // Do something when page reach bottom.
  },
  onShareAppMessage: function () {
    // return custom share data when user share.
  },
  onPageScroll: function() {
    // Do something when page scroll
  },
  onTabItemTap(item) {
    console.log(item.index)
    console.log(item.pagePath)
    console.log(item.text)
  },
  // Event handler.
  viewTap: function() {
    this.setData({
      text: 'Set some data for updating view.'
    }, function() {
      // this is setData callback
    })
  },
  customData: {
    hi: 'MINA'
  }
})
```

##### 组件事件处理函数

Page 中还可以定义组件事件处理函数。在渲染层的组件中加入事件绑定，当事件被触发时，就会执行 Page 中定义的事件处理函数

示例：

```html
<view bindtap="viewTap"> click me </view>

Page({
  viewTap: function() {
    console.log('view tap')
  }
})
```

#### `Page.route`

到当前页面的路径，类型为String。

```javascript
Page({
  onShow: function() {
    console.log(this.route)
  }
})
```

#### `Page.prototype.setData(Object data, Function callback)`

`setData` 函数用于将数据从逻辑层发送到视图层（异步），同时改变对应的 `this.data` 的值**（同步）**

**参数说明：**

- `data` 这次要改变的数据
- `callback` `setData`引起的界面更新渲染完毕后的回调函数

`Object` 以 `key: value` 的形式表示，将 `this.data` 中的 `key` 对应的值改变成 `value`

其中 `key` 可以以数据路径的形式给出，支持改变数组中的某一项或对象的某个属性，如 `array[2].message，a.b.c.d`，并且不需要在 `this.data` 中预先定义

**注意：**

- 直接修改 `this.data` 而不调用 `this.setData` 是无法改变页面的状态的，还会造成数据不一致
- 仅支持设置可 `JSON` 化的数据
- **单次设置的数据不能超过`1024kB`**，请尽量避免一次设置过多的数据
- 请不要把 `data` 中任何一项的 `value` 设为 `undefined` ，否则这一项将不被设置并可能遗留一些潜在问题

示例：

```html
<!--index.wxml-->
<view>{{text}}</view>
<button bindtap="changeText"> Change normal data </button>
<view>{{num}}</view>
<button bindtap="changeNum"> Change normal num </button>
<view>{{array[0].text}}</view>
<button bindtap="changeItemInArray"> Change Array data </button>
<view>{{object.text}}</view>
<button bindtap="changeItemInObject"> Change Object data </button>
<view>{{newField.text}}</view>
<button bindtap="addNewField"> Add new data </button>


//index.js
Page({
  data: {
    text: 'init data',
    num: 0,
    array: [{text: 'init data'}],
    object: {
      text: 'init data'
    }
  },
  changeText: function() {
    // this.data.text = 'changed data'  // bad, it can not work
    this.setData({
      text: 'changed data'
    })
  },
  changeNum: function() {
    this.data.num = 1
    this.setData({
      num: this.data.num
    })
  },
  changeItemInArray: function() {
    // you can use this way to modify a danamic data path
    this.setData({
      'array[0].text':'changed data'
    })
  },
  changeItemInObject: function(){
    this.setData({
      'object.text': 'changed data'
    });
  },
  addNewField: function() {
    this.setData({
      'newField.text': 'new data'
    })
  }
})
```

### 路由

在小程序中所有页面的路由全部由框架进行管理

#### 页面栈

框架以栈的形式维护了当前的所有页面。 当发生路由切换的时候，页面栈的表现如下：

| 路由方式   | 页面栈表现                      |
| ---------- | ------------------------------- |
| 初始化     | 新页面入栈                      |
| 打开新页面 | 新页面入栈                      |
| 页面重定向 | 当前页面出栈，新页面入栈        |
| 页面返回   | 页面不断出栈，直到目标返回页    |
| Tab切换    | 页面全部出栈，只留下新的Tab页面 |
| 重加载     | 页面出栈，只留下新的页面        |

#### `getCurrentPages()`

用于获取当前页面栈的实例，以数组形式按栈的顺序给出，第一个元素为首页，最后一个元素为当前页面

**注意：**

- 不要尝试修改页面栈，会导致路由以及页面状态错误
- 不要在 `App.onLaunch` 的时候调用 `getCurrentPages()`，此时 `page` 还没有生成

#### 路由方式

对于路由的触发方式以及页面生命周期函数如下：

|路由方式|触发时机|路由前页面|路由后页面|
|---|---|---|---|
|初始化|小程序打开第一个页面||onLoad，onShow|
|打开新页面|调用 API `wx.navigateTo` 或使用组件 `<navigator open-type="navigateTo"/>`|onHide|onLoad，onShow|
|页面重定向|调用 API `wx.redirectTo` 或使用组件 `<navigator open-type="redirectTo"/>`|onUnload|onLoad，onShow|
|页面返回|调用 API `wx.navigateBack` 或使用组件`<navigator open-type="navigateBack">`或用户按左上角返回按钮|onUnload|onShow|
|Tab 切换|调用 API `wx.switchTab` 或使用组件 `<navigator open-type="switchTab"/>` 或用户切换 Tab||参考一下情况|
|重启动|调用 API `wx.reLaunch` 或使用组件 `<navigator open-type="reLaunch"/>`|onUnload|onLoad，onShow|

**Tips：**

- `navigateTo`, `redirectTo` 只能打开非 tabBar 页面
- `switchTab` 只能打开 tabBar 页面
- `reLaunch` 可以打开任意页面
- 页面底部的 tabBar 由页面决定，即只要是定义为 tabBar 的页面，底部都有 tabBar
- **调用页面路由带的参数可以在目标页面的`onLoad`中获取**

### 模块化

#### 文件作用域

在 JavaScript 文件中声明的变量和函数只在该文件中有效；不同的文件中可以声明相同名字的变量和函数，不会互相影响

通过全局函数 `getApp()` 可以获取全局的应用实例，如果需要全局的数据可以在 `App()` 中设置，如:

```javascript
// app.js
App({
  globalData: 1
})

// a.js
// The localValue can only be used in file a.js.
var localValue = 'a'
// Get the app instance.
var app = getApp()
// Get the global data and change it.
app.globalData++


// b.js
// You can redefine localValue in file b.js, without interference with the localValue in a.js.
var localValue = 'b'
// If a.js it run before b.js, now the globalData shoule be 2.
console.log(getApp().globalData)
```

#### 模块文件

可以将一些公共的代码抽离成为一个单独的 `js` 文件，作为一个模块。模块只有通过 `module.exports` 或者 `exports` 才能对外暴露接口

**需要注意的是：**

- `exports` 是 `module.exports` 的一个引用，因此在模块里边随意更改 `exports` 的指向会造成未知的错误。所以更推荐开发者采用 `module.exports` 来暴露模块接口，除非你已经清晰知道这两者的关系
- 小程序目前不支持直接引入 `node_modules` , 开发者需要使用到 `node_modules` 时候建议拷贝出相关的代码到小程序的目录中或者使用小程序支持的 npm 功能

示例：

```javascript
// common.js
function sayHello(name) {
  console.log(`Hello ${name} !`)
}
function sayGoodbye(name) {
  console.log(`Goodbye ${name} !`)
}

module.exports.sayHello = sayHello
exports.sayGoodbye = sayGoodbye
```

​在需要使用这些模块的文件中，使用 `require(path)` 将公共代码引入

```javascript
var common = require('common.js')

Page({
  helloMINA: function() {
    common.sayHello('MINA')
  },
  goodbyeMINA: function() {
    common.sayGoodbye('MINA')
  }
})
```

**Tips:**

- **`require` 暂时不支持绝对路径**

## 视图层

框架的视图层由 `WXML` 与 `WXSS` 编写，由组件来进行展示。

将逻辑层的数据反应成视图，同时将视图层的事件发送给逻辑层。

WXML(WeiXin Markup language) 用于描述页面的结构。

WXS(WeiXin Script) 是小程序的一套脚本语言，结合 WXML，可以构建出页面的结构。

WXSS(WeiXin Style Sheet) 用于描述页面的样式。

组件(Component)是视图的基本组成单元。

### WXML

WXML（WeiXin Markup Language）是框架设计的一套标签语言，结合基础组件、事件系统，可以构建出页面的结构。

用以下一些简单的例子来看看 WXML 具有什么能力：

#### 数据绑定

WXML 中的动态数据均来自对应 Page 的 `data`

##### 简单绑定

数据绑定使用 Mustache 语法（双大括号）将变量包起来，可以作用于：

- 内容

```html
<!--wxml-->
<view> {{message}} </view>

// page.js
Page({
  data: {
    message: 'Hello MINA!'
  }
})
```

- 组件属性（需要在双引号之内）

```html
<view id="item-{{id}}"> </view>

Page({
  data: {
    id: 0
  }
})
```

- 控制属性（需要在双引号之内）

```html
<view wx:if="{{condition}}"> </view>

Page({
  data: {
    condition: true
  }
})
```

- 关键字(需要在双引号之内)
  - `true` boolean 类型的 true，代表真值。
  - `false` boolean 类型的 false，代表假值。

```html
<checkbox checked="{{false}}"> </checkbox>
```

**特别注意：不要直接写 `checked="false"`，其计算结果是一个字符串，转成 boolean 类型后代表真值。**

##### 运算

可以在 `{{}}` 内进行简单的运算，支持的有如下几种方式：

- 三元运算

```html
<view hidden="{{flag ? true : false}}"> Hidden </view>
```

- 算数运算

```html
<view> {{a + b}} + {{c}} + d </view> <!-- view中的内容为 3 + 3 + d -->

Page({
  data: {
    a: 1,
    b: 2,
    c: 3
  }
})
```

- 逻辑判断

```html
<view wx:if="{{length > 5}}"> </view>
```

- 字符串运算

```html
<view>{{"hello" + name}}</view>

Page({
  data:{
    name: 'MINA'
  }
})
```

- 数据路径运算

```html
<view>{{object.key}} {{array[0]}}</view>

Page({
  data: {
    object: {
      key: 'Hello '
    },
    array: ['MINA']
  }
})
```

##### 组合

也可以在 Mustache 内直接进行组合，构成新的对象或者数组

- 数组

```html
<view wx:for="{{[zero, 1, 2, 3, 4]}}"> {{item}} </view> <!-- 最终组合成数组[0, 1, 2, 3, 4] -->

Page({
  data: {
    zero: 0
  }
})
```

- 对象

```html
<template is="objectCombine" data="{{for: a, bar: b}}"></template> <!-- 最终组合成的对象是 {for: 1, bar: 2} -->

Page({
  data: {
    a: 1,
    b: 2
  }
})
```

也可以用扩展运算符 `...` 来将一个对象展开

```html
<template is="objectCombine" data="{{...obj1, ...obj2, e: 5}}"></template> <!-- 最终组合成的对象是 {a: 1, b: 2, c: 3, d: 4, e: 5} -->

Page({
  data: {
    obj1: {
      a: 1,
      b: 2
    },
    obj2: {
      c: 3,
      d: 4
    }
  }
})
```

如果对象的 `key` 和 `value` 相同，也可以间接地表达

```html
<template is="objectCombine" data="{{foo, bar}}"></template> <!-- 最终组合成的对象是 {foo: 'my-foo', bar:'my-bar'} -->

Page({
  data: {
    foo: 'my-foo',
    bar: 'my-bar'
  }
})
```

**注意：上述方式可以随意组合，但是如有存在变量名相同的情况，后边的会覆盖前面，如：**

```html
<template is="objectCombine" data="{{...obj1, ...obj2, a, c: 6}}"></template> <!-- 最终组合成的对象是 {a: 5, b: 3, c: 6} -->

Page({
  data: {
    obj1: {
      a: 1,
      b: 2
    },
    obj2: {
      b: 3,
      c: 4
    },
    a: 5
  }
})
```

**注意：花括号和引号之间如果有空格，将最终被解析成为字符串**

```html
<view wx:for="{{[1,2,3]}} ">
  {{item}}
</view>

<!-- 等同于 -->

<view wx:for="{{[1,2,3] + ' '}}">
  {{item}}
</view>
```

#### 列表渲染

##### wx:for

在组件上使用 `wx:for` 控制属性绑定一个数组，即可使用数组中各项的数据重复渲染该组件。

默认数组的当前项的下标变量名默认为 `index`，数组当前项的变量名默认为 `item`

```html
<view wx:for="{{array}}">
  {{index}}: {{item.message}}
</view>

Page({
  data: {
    array: [{
      message: 'foo',
    }, {
      message: 'bar'
    }]
  }
})
```

使用 `wx:for-item` 可以指定数组当前元素的变量名，

使用 `wx:for-index` 可以指定数组当前下标的变量名：

```html
<view wx:for="{{array}}" wx:for-index="idx" wx:for-item="itemName">
  {{idx}}: {{itemName.message}}
</view>
```

`wx:for` 也可以嵌套，下边是一个九九乘法表

```html
<view wx:for="{{[1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9]}}" wx:for-item="i">
  <view wx:for="{{[1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9]}}" wx:for-item="j">
    <view wx:if="{{i <= j}}">
      {{i}} * {{j}} = {{i * j}}
    </view>
  </view>
</view>
```

##### block wx:for

类似 `block wx:if`，也可以将 `wx:for` 用在`<block/>`标签上，以渲染一个包含多节点的结构块。

示例：

```html
<block wx:for="{{[1, 2, 3]}}">
  <view> {{index}}: </view>
  <view> {{item}} </view>
</block>
```

##### wx:key

如果列表中项目的位置会动态改变或者有新的项目添加到列表中，并且希望列表中的项目保持自己的特征和状态（如 `<input/>` 中的输入内容，`<switch/>` 的选中状态），需要使用 `wx:key` 来指定列表中项目的唯一的标识符

`wx:key` 的值以两种形式提供

- 字符串，代表在 `for` 循环的 `array` 中 `item` 的某个 `property`，该 `property` 的值需要是列表中唯一的字符串或数字，且不能动态改变
- 保留关键字 `*this` 代表在 `for` 循环中的 `item` 本身，这种表示需要 `item` 本身是一个唯一的字符串或者数字，如：

当数据改变触发渲染层重新渲染时候的，会校正带有 key 的组件，框架会确保他们被重新排序，而不是重新创建，以确保使组件保持自身的状态，并且提高列表渲染时的效率

如不提供 `wx:key`，会报一个 `warning`， 如果明确知道该列表是静态，或者不必关注其顺序，可以选择忽略

```html
<switch wx:for="{{objectArray}}" wx:key="unique" style="display: block;"> {{item.id}} </switch>
<button bindtap="switch"> Switch </button>
<button bindtap="addToFront"> Add to the front </button>

<switch wx:for="{{numberArray}}" wx:key="*this" style="display: block;"> {{item}} </switch>
<button bindtap="addNumberToFront"> Add to the front </button>


Page({
  data: {
    objectArray: [
      {id: 5, unique: 'unique_5'},
      {id: 4, unique: 'unique_4'},
      {id: 3, unique: 'unique_3'},
      {id: 2, unique: 'unique_2'},
      {id: 1, unique: 'unique_1'},
      {id: 0, unique: 'unique_0'},
    ],
    numberArray: [1, 2, 3, 4]
  },
  switch: function(e) {
    const length = this.data.objectArray.length
    for (let i = 0; i < length; ++i) {
      const x = Math.floor(Math.random() * length)
      const y = Math.floor(Math.random() * length)
      const temp = this.data.objectArray[x]
      this.data.objectArray[x] = this.data.objectArray[y]
      this.data.objectArray[y] = temp
    }
    this.setData({
      objectArray: this.data.objectArray
    })
  },
  addToFront: function(e) {
    const length = this.data.objectArray.length
    this.data.objectArray = [{id: length, unique: 'unique_' + length}].concat(this.data.objectArray)
    this.setData({
      objectArray: this.data.objectArray
    })
  },
  addNumberToFront: function(e){
    this.data.numberArray = [ this.data.numberArray.length + 1 ].concat(this.data.numberArray)
    this.setData({
      numberArray: this.data.numberArray
    })
  }
})
```

**注意：**

- 当 `wx:for` 的值为字符串时，会将字符串解析成字符串数组

```html
<view wx:for="array">
  {{item}}
</view>

等同于

<view wx:for="{{['a','r','r','a','y']}}">
  {{item}}
</view>
```

- **花括号**和**引号**之间如果有空格，将最终被解析成为字符串

```html
<view wx:for="{{[1,2,3]}} ">
  {{item}}
</view>

等同于

<view wx:for="{{[1,2,3] + ' '}}" >
  {{item}}
</view>
```

#### 条件渲染

##### wx:if

在框架中，使用 `wx:if="{{condition}}"` 来判断**是否需要渲染该代码块**：

```html
<view wx:if="{{condition}}"> True </view>
```

也可以用 `wx:elif` 和 `wx:else` 来添加一个 `else` 块

```html
<view wx:if="{{length > 5}}"> 1 </view>
<view wx:elif="{{length > 2}}"> 2 </view>
<view wx:else> 3 </view>
```

##### block wx:if

因为 `wx:if` 是一个控制属性，需要将它添加到一个标签上。如果要一次性判断多个组件标签，可以使用一个 `<block/>` 标签将多个组件包装起来，并在上边使用 `wx:if` 控制属性。

```html
<block wx:if="{{true}}">
  <view> view1 </view>
  <view> view2 </view>
</block>
```

**注意： `<block/>` 并不是一个组件，它仅仅是一个`包装元素`，不会在页面中做任何渲染，只接受控制属性**

##### wx:if vs hidden

因为 `wx:if` 之中的模板也可能包含数据绑定，所以当 `wx:if` 的条件值切换时，框架有一个局部渲染的过程，因为它会确保条件块在切换时销毁或重新渲染。

同时 `wx:if` 也是惰性的，如果在初始渲染条件为 `false`，框架什么也不做，在条件第一次变成真的时候才开始局部渲染。

相比之下，`hidden` 就简单的多，组件始终会被渲染，只是简单的控制显示与隐藏。

一般来说，`wx:if` 有更高的切换消耗而 `hidden` 有更高的初始渲染消耗。因此，如果需要频繁切换的情景下，用 `hidden` 更好，如果在运行时条件不大可能改变则 `wx:if` 较好

#### 模板

WXML提供模板（template），可以在模板中定义代码片段，然后在不同的地方调用

##### 定义模板

使用 name 属性，作为模板的名字。然后在`<template/>`内定义代码片段，如：

```html
<!--
  index: int
  msg: string
  time: string
-->
<template name="msgItem">
  <view>
    <text> {{index}}: {{msg}} </text>
    <text> Time: {{time}} </text>
  </view>
</template>
```

##### 使用模板

使用 `is` 属性，声明需要的使用的模板，然后将模板所需要的 `data` 传入，如：

```html
<template is="msgItem" data="{{...item}}"/>

Page({
  data: {
    item: {
      index: 0,
      msg: 'this is a template',
      time: '2016-09-15'
    }
  }
})
```

`is` 属性可以使用 `Mustache` 语法，来动态决定具体需要渲染哪个模板：

```html
<template name="odd">
  <view> odd </view>
</template>
<template name="even">
  <view> even </view>
</template>

<block wx:for="{{[1, 2, 3, 4, 5]}}">
  <template is="{{item % 2 == 0 ? 'even' : 'odd'}}"/>
</block>
```

##### 模板的作用域

模板拥有自己的作用域，只能使用 `data` 传入的数据以及模版定义文件中定义的 `<wxs />` 模块。

#### 事件

- 事件是**视图层到逻辑层的通讯方式**。
- 事件**可以将用户的行为反馈到逻辑层**进行处理。
- 事件可以绑定在组件上，当触发组件上的事件，就会执行逻辑层中对应的事件处理函数。
- 事件**对象可以携带额外信息**，如 id, dataset, touches。

##### 事件的使用方式

- 在组件中绑定一个事件处理函数

如`bindtap`，当用户点击该组件的时候会在该页面对应的`Page`中找到相应的事件处理函数

```html
<view id="tapTest" data-hi="WeChat" bindtap="tapName"> Click me! </view>
```

- 在相应的Page定义中写上相应的事件处理函数，参数是`event`

```javascript
Page({
  tapName: function(event) {
    console.log(event)
  }
})
```

- 可以看到`log`出来的信息大致如下:

```json
{
  "type":"tap",
  "timeStamp":895,
  "target": {
    "id": "tapTest",
    "dataset":  {
      "hi":"WeChat"
    }
  },
  "currentTarget":  {
    "id": "tapTest",
    "dataset": {
      "hi":"WeChat"
    }
  },
  "detail": {
    "x":53,
    "y":14
  },
  "touches":[{
    "identifier":0,
    "pageX":53,
    "pageY":14,
    "clientX":53,
    "clientY":14
  }],
  "changedTouches":[{
    "identifier":0,
    "pageX":53,
    "pageY":14,
    "clientX":53,
    "clientY":14
  }]
}
```

##### 事件详解

###### 事件分类

- 冒泡事件：当一个组件上的事件被触发后，该事件会向父节点传递
- 非冒泡事件：当一个组件上的事件被触发后，该事件不会向父节点传递

WXML 冒泡事件列表：

|类型|触发条件|
|---|---|
|touchstart|手指触摸动作开始|
|touchmove|手指触摸后移动|
|touchcancel|手指触摸动作被打断，如来电提醒，弹窗|
|touchend|手指触摸动作结束|
|tap|手指触摸后马上离开|
|longpress|手指触摸后，超过350ms再离开，如果指定了事件回调函数并触发了这个事件，tap事件将不被触发|1.5.0
|longtap|手指触摸后，超过350ms再离开（推荐使用longpress事件代替）|
|transitionend|会在 WXSS transition 或 wx.createAnimation 动画结束后触发|
|animationstart|会在一个 WXSS animation 动画开始时触发|
|animationiteration|会在一个 WXSS animation 一次迭代结束时触发|
|animationend|会在一个 WXSS animation 动画完成时触发|
|touchforcechange|在支持 3D Touch 的 iPhone 设备，重按时会触发|

**注：除上表之外的其他组件自定义事件如无特殊声明都是非冒泡事件，如`<form/>`的`submit`事件，`<input/>`的`input`事件，`<scroll-view/>`的`scroll`事件，(详见各个组件)**

###### 事件绑定和冒泡

事件绑定的写法同组件的属性，以 `key、value` 的形式。

- **`key`**
  - 以`bind`或`catch`开头，然后跟上事件的类型，如`bindtap`、`catchtouchstart`。自基础库版本 1.5.0 起，在非原生组件中，`bind`和`catch`后可以紧跟一个冒号，其含义不变，如`bind:tap`、`catch:touchstart`。
- **`value`**
  - 是一个字符串，需要在对应的 Page 中定义同名的函数。不然当触发事件的时候会报错

**`bind`事件绑定不会阻止冒泡事件向上冒泡，`catch`事件绑定可以阻止冒泡事件向上冒泡**

如在下边这个例子中，点击 `inner view` 会先后调用`handleTap3`和`handleTap2`(因为tap事件会冒泡到 `middle view`，而 `middle view` 阻止了 tap 事件冒泡，不再向父节点传递)，点击 `middle view` 会触发`handleTap2`，点击 `outer view` 会触发`handleTap1`

```html
<view id="outer" bindtap="handleTap1">
  outer view
  <view id="middle" catchtap="handleTap2">
    middle view
    <view id="inner" bindtap="handleTap3">
      inner view
    </view>
  </view>
</view>
```

###### 事件的捕获阶段

自基础库版本 1.5.0 起，触摸类事件支持捕获阶段。**捕获阶段位于冒泡阶段之前**，且在捕获阶段中，事件到达节点的顺序与冒泡阶段恰好相反。需要在捕获阶段监听事件时，可以采用`capture-bind`、`capture-catch`关键字，后者将中断捕获阶段和取消冒泡阶段。

在下面的代码中，点击 `inner view` 会先后调用`handleTap2`、`handleTap4`、`handleTap3`、`handleTap1`

```html
<view id="outer" bind:touchstart="handleTap1" capture-bind:touchstart="handleTap2">
  outer view
  <view id="inner" bind:touchstart="handleTap3" capture-bind:touchstart="handleTap4">
    inner view
  </view>
</view>
```

如果将上面代码中的第一个`capture-bind`改为`capture-catch`，将只触发`handleTap2`

```html
<view id="outer" bind:touchstart="handleTap1" capture-catch:touchstart="handleTap2">
  outer view
  <view id="inner" bind:touchstart="handleTap3" capture-bind:touchstart="handleTap4">
    inner view
  </view>
</view>
```

###### 事件对象

如无特殊说明，当组件触发事件时，逻辑层绑定该事件的处理函数会收到一个事件对象

**`BaseEvent` 基础事件对象属性列表：**

|属性|类型|说明|
|---|---|---|
|type|String|事件类型|
|timeStamp|Integer|事件生成时的时间戳|
|target|Object|触发事件的组件的一些属性值集合|
|currentTarget|Object|当前组件的一些属性值集合|

```html
<view bindtap="add"> {{count}} </view>

Page({
  data: {
    count: 1
  },
  add: function(e) {
    this.setData({
      count: this.data.count + 1
    })
  }
})
```